\documentclass[11pt,a4paper,ngerman]{scrreprt}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{parskip}
\pagestyle{empty}
\usepackage[ansinew]{inputenc}


\usepackage{xcolor}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{relsize}
\usepackage{paralist}
\usepackage{typearea}
\usepackage{setspace}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{layouts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{pifont}
\usepackage{framed}

\definecolor{dunkelgrau.80}{gray}{0.20}
\definecolor{dunkelgrau.60}{gray}{0.40}
\definecolor{Dschungelgr\"{u}n}{cmyk}{0.99,0,0.52,0.2}
\definecolor{midblue}{rgb}{0.173,0.212,0.597}




\usepackage[top=10mm,bottom=10mm,marginparsep=8pt]{geometry}

%%%Palatino als Standardschrift
\renewcommand{\rmdefault}{ppl}


%%%-----------------------------------------------------------------------
\begin{document}


 	\begin{flushright}
 			{\small \sffamily{\textcolor{dunkelgrau.60}{Thesenpapier II für mündliche Prüfung\\
 							\emph{Pascal Bernhard}\\
 							\emph{Prof. Dr. Manfred Kerner\\
 							Prof. Dr. Franz Walk}}}}
 	\end{flushright}


\vspace{0.8cm}

	\begin{center}
	\begin{framed}
	\sffamily{\textbf{{\Large Überregionale Zusammenarbeit in Europa\\
	am Beispiel der Euro-Regionen}}}
	\end{framed}
	\end{center} 	

\vspace{0.8cm}


\subsection*{Regionale Zusammenarbeit in Europa}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Antriebskräfte regionaler Kooperation unterhalb der inter-gouvernementalen Ebene}


	\begin{compactitem}
		\item \textsl{Subsidiaritätsprinzip:} regionale Probleme können besser von lokalen Institutionen bewältigt werden
		\item EU-Politik war nicht auf die Bedürfnisse der territorialen Gliederung der Mitgliedsstaaten zugeschnitten
		\item bisherige Möglichkeiten der Zusammenarbeit auf europäischer Ebene nicht ausreichend
		\item durch Grenzen hervorgerufene Hindernisse sollen überwunden werden
	\end{compactitem}


	\item \textbf{Rechtliche Grundlagen der grenzüberschreitenden Zusammenarbeit}

	\begin{compactitem}
		\item \textsl{Europäische Rahmenkonvention zur grenzüberschreitenden Zusammenarbeit (Konvention von Madrid, 1980)} gibt ersten rechtlichen Rahmen
		\item Zusatzprotokoll von 1995 gab erstmals die Möglichkeit, mit Gebietskörperschaften von Nicht-EU-Mitgliedern zusammenzuarbeiten
		\item \textsl{Vertrag von Maastricht 1992} erhob das Subsidiaritätsprinzip zur allgemeingültigen Rechtsgrundlage
		\item Finanzierungsmöglichkeiten für Projekte durch Europäische Territorial Zusammenarbeit (ETZ) nach Art. 158 EGV im Rahmen der Kohäsions- \& Strukturpolitik
	\end{compactitem}


	\item \textbf{Interregionale Zusammenarbeit in Form von Euro-Regionen}


			\begin{compactitem}
			\item vereinsrechtlich organisierte Zusammenarbeit von Gebietskörperschaften\\
			\ding{225} Euro-Region kann ein Zusammenschluss ohne eigene juristische Personengestalt sein
			\item Euro-Regionen haben weder eigenen Kompetenzen noch eigenes Budget\\
			\ding{225} bisheriger Erfolg der Projekte eher bescheiden
			\end{compactitem}



	\item \textbf{Europäischer Verbund für Territoriale Zusammenarbeit (EVTZ)}



		\begin{compactitem}
		\item Instrument der EU, um interregionale Kooperation zwischen den Mitgliedern zu fördern (\textsl{EG-Verordnung 1086/2006})
		\item EVTZ setzt sich aus Mitgliedsstaaten, Gebietskörperschaften und Einrichtungen öffentlichen Rechts zusammen
		\item Kompetenzen des jeweiligen EVTZ werden von den Mitgliedern bestimmt\\
		\ding{225} EVTZ besitzt eine eigene Rechtspersönlichkeit
		\end{compactitem}


\end{itemize}

\pagebreak


\subsection*{Literatur}


\begin{compactitem}

	\item [\Rectsteel] \textbf{Europäische Union (1993):} Vertrag über die Europäische Union zusammen mit dem Wortlaut des Vertrages zur Gründung der Europäischen Gemeinschaft (EUV), in: Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften C, 224/01, Brüssel.


	\item [\Rectsteel] \textbf{Europarat (1980):} Europäisches Rahmenübereinkommen über die grenzüberschreitende Zusammenarbeit zwischen Gebietskörperschaften, Madrid, 21. Mai 1980.


	\item [\Rectsteel] \textbf{Euro-Region Niemen} \textsf{http://www.niemen.org.pl/} (Zugriff: 23.06.2014)


	\item [\Rectsteel] \textbf{Euro-Region Pro Europa Viadrina} \textsf{http://www.euroregion-viadrina.de} (Zugriff: 30.06.2014)

	\item [\Rectsteel] \textbf{Jurkowski, Emilia (2014):} Die Euro-Region Niemen: Strukturen \& Aufgaben, \textsl{unveröffentlichtes Manuskript}, Berlin.


	\item [\Rectsteel] \textbf{Oberrheinkonferenz} \textsf{http://www.oberrheinkonferenz.org} (Zugriff: 25.06.2014)


	\item [\Rectsteel] \textbf{Sagan, Iwona (2012):} Polnische Regional- \& Metropolenpolitik, in: \textsl{Polen-Analysen}, Nr.103, S.2-6.


	\item [\Rectsteel] \textbf{Schneider, Eberhard (2002):} Staatliche Akteure russischer Außenpolitik im Zentrum und in den Regionen, \textsl{SWP-Studie}, Stiftung Wissenschaft und Politik, Berlin.


	\item [\Rectsteel] \textbf{Sm\k{e}tkowski, Maciej (2013):} Regional Disparities In Central And Eastern European Countries: Trends, Drivers And Prospects, in: \textsl{Europe-Asia Studies}, Vol. 65 (8), S.1529-1554.


	\item [\Rectsteel] \textbf{Trinationale Metropolregion Oberrhein (2012):} Zivilgesellschaft in der Trinationalen Metropolregion Oberrhein - Synopse der Bürgerforen in Straßburg, Karlsruhe und Basel, \textsf{http://www.rmtmo.eu/de/zivilgesellschaft.html?\\
	file=tl\_files/zivilgesellschaft-societe-civile/RMT-TMO-Buergerforen\%20am\\
	\%20Oberrhein\_SynopseDE.pdf} - (Zugriff: 27.06.2014)


	\item [\Rectsteel] \textsl{Verordnung 1086/2008/EG des Europäischen Parlaments und des Rates vom 5.Juli 2006 über den Europäischen Verbund für territoriale Zusammenarbeit}. Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften 2006 L 210/19, Brüssel, Belgien.


	\item [\Rectsteel] \textbf{Yoder, Jennifer B. (2007):} Leading The Way To Regionalization In Post-Communist Europe: An Examination Of The Process And Outcomes Of Regional Reform In Poland, in: \textsl{East European Politics \& Society}, Vol. 21 (3), S.424-446.


	\item [\Rectsteel] \textbf{Ziemer, Klaus (2013):} Das politische System Polens, Wiesbaden, Bundesrepublik Deutschland.

\end{compactitem}


\end{document}